# Критерии выполнимости программерского проекта

Алгоритм разделен на этапы. Цель каждого этапа - не допустить появление последующих этапов (до 5 этапа). После 5 этапа - что должно быть сделано, чтобы ничего не развалилось.

## Этап 1. Что пишем?
1. Какую проблему должна решать программа?
2. Что изменится, если забить на эту проблему на полгода? Каковы будут санкции и на кого?
3. Какие есть решения этой проблемы при помощи аналогов?
4. Почему необходимо писать что-то свое, а не воспользоваться уже написанным софтом?
5. Для каких задач программа НЕ предназначена? Какие предложения должны быть сразу отвергнуты без раздумий?

## Этап 2. В каких условиях будет работать программа?
1. Какова нагрузка? Запросы в секунду, мегабиты в секунду, сложности алгоритмов, частота использования алгоритмов, и т.д.
2. Архитектура CPU: ARM/x64/x32/exotic? Необходима GPU?
3. Каковы ограничения по памяти, занимаемому месту на диске, пропускной способности и латенси сети?
4. Какая требуется ОС: Windows, Linux, MacOS, Android? В каком виде необходима кросс-платформенность: этапа компиляции или этапа работы?
5. Каковы физические ограничения на работу программы? На рынке вообще есть железо, которое это осилит? Понадобится ли кластеризация? Если есть физические и/или геометрические принципы, которые ограничивают область работы программы, то перечислите их. 

## Этап 3. Поговорим про обеспечение.
1. Чем является программа: клиентом, сервером, десктопным приложением? Почему именно такой тип был выбран? Чем в данном случае плохи другие?
2. Какова SLA: 99.9%, 99.99%, 99.999%? Какова примерная цена отказа в обслуживании на 1 час?
3. Каким образом будут собираться логи и метрики с программы? Как мы узнаем о сбоях?
4. Кто принимает решение об обновлении программы: мы или заказчик?
5. Кто будет чинить программу в 3 часа ночи в пятницу, если произойдет сбой? Какие инструкции необходимо знать этому человеку?

## Этап 4. Итак, мы всё же решили писать код.
1. Сколько есть времени для решения? Есть ли время на прототипирование?
2. Какие специалисты работают в компании? Какие языки программирования они знают? Каких специалистов просто найти на рынке?
3. ЯП программирования, который знают специалисты компании, обеспечивает требования из этапа 2? Возможно ли нанять недорогого специалиста на другом языке, на котором разработка пойдет быстрее, пусть и небольшой ценой производительности?
4. Каковы условия принятия кода заказчиком?
5. Вы убедились, что заказчик согласен со сметой после этапов 2 и 3. Документы проверены и подписаны.

## Этап 5. Пути назад нет.
1. Какие пакеты выбрала команда разработчиков для логгирования (ELK/EFK/Sentry/Custom), конфигурирования, сбора метрик (Prometheus, Clickhouse, Zabbix) и документации (Sphinx, swagger, openapi, godoc, ...)?
2. Как будем доставлять программу до клиента? Как обновлять версии конфигов и данных в приложении без его остановки? Нужно ли это? Требуется ли лицензирование? Если да, то какое?
3. Где и как будем хранить данные? Какие БД будем использовать? Почему не другие? Как долго данные могут быть недоступны?
4. Какова схема потока информации в программе? Как блоки связаны между собой? Блоки взаимозаменяемы?
5. Кто за что в команде отвечает? Договорились ли разработчики о протоколах взаимодействия?

## Этап 6. Начинаем работать
1. Какой язык программирования подойдет под требования и пожелания всех предыдущих этапов для данной конкретной подзадачи? Почему не другие? Согласны ли с Вами ваши коллеги? Почему?
2. Какой стек технологий вы собрались использовать? Согласны ли с Вами ваши коллеги? Почему?
3. Перерисуйте схему потока информации с учетом выбранных технологий и языка. Можно ли что-то из этой схемы убрать? Почему?
4. Напишите конфиг приложения, который точно должен нормально парситься и работать. Спросите админов, как сделать его лучше. Реализуйте чтение этого конфига.
5. Не забывайте про опции командной строки и про уровни логгирования. Уровни логгирования и направление вывода должны задаваться.

## Этап 7. Итак, базовый функционал любого приложения готов. Пора браться за решение основной задачи.
1. С учетом новых знаний, полученных в процессе работы, вернитесь к пункту 5.4 и, если требуется, скорректируйте курс.
2. Поговорите с UI/UX-дизайнерами о том, насколько удобно пользоваться программой и что бы они хотели улучшить. При необходимости, скорректируйте курс.
3. Когда написаны конфиги, заявлено некое API, дизайнеры согласны рисовать ваш протокол, начинайте писать тесты. Например, можно воспользоваться методологией TDD.
4. Когда протоколы согласованы, дизайнеры уже могут начинать работать с замоканными данными.
5. Проведите интеграционное тестирование всех компонент. Независимо от степени готовности программы, отчитайтесь заказчику, что получилось - он обязан знать, к чему привела работа команды.

